沙田污水廠遷岩洞料2019年動工 2030年完成騰28公頃地

渠務署長唐嘉鴻表示，沙田污水廠佔地28公頃，遷入岩洞後，佔地大幅縮減約一半至13公頃，但最快要到2030年待新的污水廠完工，才可拆卸現有污水廠，騰出空間發展。（渠務署提供）

【明報專訊】政府計劃開發岩洞，以騰出土地發展，當中自2011年開始籌備的搬遷沙田污水廠往岩洞的計劃終於動工有期。渠務署長唐嘉鴻表示已制定搬遷計劃，若明年獲立法會批出撥款，料首階段工程可於2019年開展，2030年完成，屆時將成為亞洲區內最大型人工岩洞污水處理廠，原址可騰出28公頃土地作發展用途。由於建築成本上漲，唐嘉鴻指工程費用逾300億元，較2014年估算250億元增加兩成。

港府去年訂下佔地共4500公頃的48個策略性岩洞選址，其中搬遷沙田污水廠往女婆山岩洞的計劃有望率先動工。負責物色選址及用途的土木工程拓展署表示，新污水廠僅佔女婆山部分「土地」，日後可再開發其他設施（見另稿）。

工程費逾300億 較估算增兩成

唐嘉鴻接受訪問時表示，沙田污水處理廠現址佔地28公頃，是全港最大的2級污水處理廠，為沙田及馬鞍山區65萬市民提供污水處理服務，每天處理約25萬立方米污水。唐嘉鴻表示，沙田污水廠第一、二期已運作逾30年，而隨着未來污水量逐漸增加，現有污水處理廠的露天式設計將會在氣味處理上遇到更大挑戰，故他認為必須未雨綢繆，為逐漸老化的污水廠作長遠規劃，在岩洞興建一座全新的污水廠，可應用更多新技術，符合成本效益。

唐嘉鴻表示，搬遷污水廠計劃會分5個階段，分別為工地開拓及連接隧道工程、岩洞主體工程、污水處理設施工程、上游污水系統及泵房工程，以及拆卸現有污水廠工程。整項工程預計需時11年，當中建造岩洞約需5至6年；建造污水處理設施、測試及分期啟用約需5年。該署目前正進行工程勘探工作，爭取明年內為第一階段工程向立法會申請撥款，預計可於2019年動工。

5條隧道8層樓高

唐嘉鴻又稱，沙田污水廠佔地28公頃，遷往岩洞後「佔地」縮減逾半至13公頃，原因是該署會在岩洞內開挖出5條巨型隧道，體積合共200萬立方米，相等於800個標準泳池容量，當中每條隧道向高發展達25米，約等於8層樓，故污水廠的佔地可大為縮小。

利用污水降溫 節省電力

至於沙田污水廠的氣味問題，按渠務署設計，污水廠遷入岩洞後，通風豎井會設於女婆山西南面，即亞公角山路末端，與最接近的大型民居富安花園距離約1公里，相信可解決氣味問題。

唐嘉鴻表示，將污水廠遷入岩洞，相比戶外污水廠需要更大通風量，渠務署會「就地取材」，利用經處理的污水，以水冷方式為廠房內的機械降溫，該項技術能節省每年約340萬度電，即相等於720戶家庭一年使用的電力。

到時香港地價駛唔駛十萬蚊呎

邊間中標

2019年動工
而家肯定cavern 部份 detail design緊咋

空出黎起樓既話

塞爆沙田正式啟動

果個位應該投都唔止兩萬

顧問工程師： CE 30/2014(DS) - 艾奕康有限公司

承建商：
DC/2015/01 - 金門建築有限公司
DC/2015/04 - 同昌環保顧問有限公司
DE/2016/05 - 安樂工程有限公司

批左呢幾單都係前期ground investigation或者測試treatment process
AECOM個單就係Investigation & Design

2030年地價唔知有幾高

再起多條出九龍隧道

低過依家

係咪未出標

沙田新樓王要出現了

每平方呎十萬港元